Six catégories de reproductibilité
----------------------------------

Sabina Leonelli est une philosophe des sciences qui s'intéresse à la "data-centric biology" (selon sa propre expression, une biologie centrée sur les données, c'est à dire à l'activité scientifique dans les sciences de la vie à l'ère des big data). Elle étudie ce qu'elle appelle les voyages des données. Les données, jamais "brutes", contiennent en elles toutes les théories, conditions, protocoles, biais, cultures qui ont servi à leur production et leur réutilisation se fait toujours dans d'autres conditions, par des chercheurs appartenant à d'autres cultures ([Leonelli, 2016](https://www.press.uchicago.edu/ucp/books/book/chicago/D/bo24957334.html)). Pour ce qui est de la reproductibilité, dans la même veine consistant à tenir compte des différentes cultures épistémiques de différents domaines scientifiques, Leonelli propose six catégories d'activités scientifiques pour lesquelles "reproductibilité" n'a pas forcément le même sens ni la même importance. ([Leonelli 2018](https://www.emerald.com/insight/content/doi/10.1108/S0743-41542018000036B009/full/html))

### 1 Computational Reproducibility
La reproductibilité computationnelle est la première envisagée par Leonelli parce qu'elle lui semble la plus simple à coller à une définition qui ne pose pas de problème. *A research project is computationally reproducible if a second investigator [..] can recreate the final reported results of the project, including key quantitative findings, tables, and figures, given only a set of files and written instructions.* (Un projet de recherche est reproductible computationnellement si un second chercheur peut obtenir de nouveau les résultats finaux tels qu'ils sont rapportés, simplement à partir d'un ensemble de fichiers et d'instructions écrites). On y trouve une vision de ce qu'est le computationnel restreint au  traitement de données, et la question statistique y est implicitement agrégée. (Voir le chapitre 5 "reproductibilité computationnelle" pour une discussion sur les problèmes que cela pose). Pour Leonelli, il s'agit du seul domaine où une reproductibilité "absolue" est à la fois envisageable et souhaitable.

### 2 Direct Experimental Reproducibility: Standardised Experiments
La deuxième catégorie concerne la reproductibilité expérimentale que Leonelli nomme "directe". Elle concerne les expériences qui sont les plus facilement maîtrisables (elle cite les **essais cliniques en médecine** ou la **physique des particules**) et ou, par conséquent, la reproductibilité est un canon de l'activité scientifique : elle est désirée et essentielle.  Dans cette catégorie, contrairement (selon elle) à la première, *The circumstances of data production are, by contrast, a primary concern for experimentalists* (Les circonstances de la production des données sont de première importance pour les expérimentateurs). Ces domaines sont caractérisés par un gros contrôle sur les conditions, une attente de reproductibilité sur les motifs (patterns) de données résultant de l'expérience plutôt que sur les données exactes sortantes, et typiquement sur l'utilisation de la statistique pour trancher quant à la validité de reproduction de ces motifs.

### 3 Scoping, Indirect and Hypothetical Reproducibility: Semi-Standardised Experiments
Dans sa troisème catégorie, *methods,  set-up  and  materials  used  have  been construed with ingenuity in order to yield very specific outcomes, and yet some significant parts of  the  set-up  necessarily  elude  the  controls  set  up  by experimenters* (Les méthodes, protocoles et matériaux utilisés ont été imaginés pour spécifiquement aboutir à des réultats précis, à ceci près que certains détails significatifs des prorocoles échappent fatalement au contrôle des expérimentateurs). Cela concerne par exemple la recherche sur les **organismes modèles** (rats de labo), la **psychologie sociale**, ou la **neuroscience** : toutes ces activités scientifiques ont en commun d'être impossibles à standardiser complètement. Les conclusions intéressantes proviennent justement de ce qui est non-standardisé dans ces expériences, comme par exemple la répétition chez Fontana pour l'étude de la variabilité dans l'effet des morsures de vipères, alors que la répétition chez Redi n'a d'autre but que de gérer l'aléatoire. ([Schikore 2017](https://www.press.uchicago.edu/ucp/books/book/chicago/A/bo25793826.html)). Dans cette catégorie un peu fourre-tout, Leonelli propose que la reproductibilité la plus significative se trouve dans la *convergence across multiple lines of evidence,even when they are produced in different ways* (la convergence de faisceaux de preuve indépendants, produits de façons différentes) ce que les historiens des sciences ont appelé la triangulation ou la robustesse ([Cartwright, 1991)](https://econpapers.repec.org/RePEc:hop:hopeec:v:23:y:1991:i:1:p:143-155) : Arriver à des conclusions cohérentes entre elles à partir d'expériences qui n'ont rien à voir entre elles.

### 4 Reproducible Expertise: Non-Standard Experiments and Research on Rare Materials
La catégorie suivante s'intéresse à l'exceptionnalité : *cases  where experimenters  are  studying  new  objects  or  phenomena  (new  organisms  for instance)  and/or  employing  newly  devised,  unique  instruments  that are precisely tailored to the inquiry at hand* (les cas dans lesquels les expérimentateurs étudient des objets ou des phénomènes nouveaux et/ou utilisent des instruments uniques spécifiquement adaptés à l'étude). Dans ces situations, Le fait d'être significatif est moins lié au contrôle des conditions expérimentales qu'à l'expertise de la gestion des conditions exceptionnelles : *focus less on controls and  more  on  developing  robust  ways  of  evaluating  the  effects  of  their interventions  and  the  relation  between  those  effects  and  the  experimental circumstances  at  the  time  in  which  data  were  collected*. Ce sont les sciences du rare qui sont ici concernées : en **archéologie**, la répétiton est tout simplement impossible et sans objet. *uniqueness and irreproducibility of the materials is arguably what  makes  the  resulting  data particularly useful  as  evidence* (l'unicité et l'irreproductibilité des matériaux est de fait ce qui rend les données obtenues utiles dans l'administration de la preuve). Dans cette catégorie, la vertu épistémique se trouve dans l'expertise : *reproducible expertise [...] as the expectation that any skilled  experimenter  working  with  the  same  methods  and  the  same  type  of materials at that particular time and place would produce similar results.* (l'expertise reproductible se définit comme la compréhension qu'un expérimentateur qualifié travaillant avec des méthodes similaires sur les mêmes matériaux à ce moment et cet endroit précis produirait des résultat similaires)

### 5 Reproducible Observation: Non-experimental case description
Les deux dernières catégories concernent les sciences de l'observation : *surveys,  descriptions  and  case  reports documenting unique  circumstances* (enquêtes, descriptions, études de cas qui documentent des circonstances uniques). L'expertise y est encore une fois clé pour l' "observation reproductible".  *Reproducibility  of observation [is] the  expectation  that  any  skilled  researcher  placed  in  the same  time  and  place  would  pick  out,  if  not the  same data,  at  least similar patterns* (La reproducibilté de l'observation consiste en la compréhension que n'importe quel chercheur qualifié travaillant avec les mêmes méthodes, au même endroit au me moment, obtiendrait des résultats similaires, au moins dans les motifs). Leonelli cite la **sociologie** mais aussi la **radiologie** : *structured  interviewing,  where  researchers devise  a  relatively rigid  framing  for  their interactions  with  informants; and  diagnosis based on radiographies, resonance  scans and  other  medical  imaging  techniques.* (les entretiens structurés dans lesquels les chercheurs conçoivent un cadre relativement strict des interactions avec leurs enquêtés ou les diagnostics basés sur des radiographies ou l'imagerie de résonance médicale).

### 6 Irreproducible Research: Participant Observation
Enfin la dernière catégorie traite des activités scientifiques où *the idea of reproducibility has been rejected in favor of an embrace of the subjectivity and unavoidable context-dependence of research outcomes* (L'idée même de reproductibilité est écartée au profit de la subjectivité, et d'une dépendance inévitable du contexte pour les résultats de recherche). En **anthropologie**, la reproductibilité n'a pas de sens : *Anthropologists cannot rely on reproducibility as an epistemic criterion for data quality and validity. They therefore devote considerable care to documenting data production processes* (Les anthopologues ne peuvent pas compter sur la reproductibilité en tant que critère épistémique pour la validité et la qualité de leurs données. Ils se concentrent du coup sur la documentation du processus de production des données). Là où la reproductibilité n'a pas de sens, les communautés scientifiques font reposer leur crédibilité sur d'autres vertus épistémiques. La réflexivité, par exemple, (dont de nombreuses sciences pourraient s'inspirer). *Ethnographic work in anthropology, for instance, has developed methods to account for the fact that data are likely to change depending on time, place, subjects as well as researchers’ moods, experiences and interests. Key among such methods is the principle of reflexivity, which requires researchers to give as comprehensive a view of their personal circumstances* (Dans le travail ethnographique en anthropologie, par exemple, des méthodes ont été développées pour tenir compte du fait que les données changent en fonction du temps, de l'endroit, des sujets de recherches mais aussi de caractériqtiques du chercheur comme ses expériences passées, ses centres d'intérêts ou son humeur. Le concept de réflexivité est essentiel dans ces méthodes : il requiert des chercheurs une compréhension la plus complète possible de leur propre influence)    

La conclusion de Leonelli à propos de cette typologie en six catégories est que l'exigence de reproductibilité (en tant que moyen d'obtenir la fiabilité) pose problème, et ce encore plus si elle est définie dans un sens étroit, basé sur des préceptes qui n'ont de sens que dans un seul domaine scientifique. Elle pose problème pour la vitalité de champs scientifiques différents pour lesquels cette exigence peut être sans objet, voire contre-productive. Certains vont même plus loin et voient dans l'exigence de reproductibilité "one size fits all" une tentative de ghettoïsation des sciences qui ne correspondraient pas à ce standard trop facilement accepté comme universel ([Penders et al. 2019](https://www.mdpi.com/2304-6775/7/3/52)).